\section{Ausnahmebehandlung}
\label{sec:exceptionHandling}
Zu einer robusten Anwendung gehört auch eine Fehlerbehandlung. Dabei werden zwei
Arten von Fehlern unterschieden: Fehler, die der Anwender begeht bzw. über deren
Auftreten er informiert werden muss, und Ausnahmen, die auf einen
Programmierfehler hinweisen, über welche der Benutzer jedoch \NOT unbedingt in
Kenntnis gesetzt werden muss. Aus diesem Grund gibt es im \PACKAGINGTOOLKIT
zwei Oberklassen für Exceptionklassen: \code{UserException} und
\code{ProgrammingException}. Jede Exception-Klasse wird von einer dieser beiden
Klassen abgeleitet.

Ausnahmen des Typs \code{UserException} beinhalten eine Meldung, die auf dem
Bildschirm als Fehlermeldung angezeigt werden soll, damit der Anwender seine
Eingaben korrigieren kann. Wenn eine Ausnahme auf dem Client geworfen wird, wird
sie einfach im Modul \code{View}
abgefangen und entsprechend auf dem Bildschirm ausgegeben. Wird die Ausnahme
jedoch in einer der anderen beiden Komponenten ausgelöst, \zB weil die
Validierung der Ontologie auf dem Server mit den vom Anwender eingegeben Daten
fehlschlägt, muss die Ausnahme an den Client gesendet werden. Dazu wird sie
weitergereicht bis zur Kommunikationsschicht und dort wird sie in ein Objekt
des Typs \code{Response} gesteckt und an den Client gesendet. Der Client prüft,
ob die Antwort, die er erhalten hat, einen Statuscode ungleich 200 hat - 200
ist der Code von \ac{HTTP} für eine fehlerfrei durchgeführte Kommunikation, und
entnimmt dann die Exception.
Sie kann dann auf dem Client behandelt werden wie eine dort ausgelöste
Exception.

Ausnahmen des Typs \code{ProgrammingException} sollen anders behandelt werden,
da sie auf einen Programmierfehler hinweisen können. Sie werden an strategisch
wichtigen Stellen im Code ausgelöst und dienen so auch während der Entwicklung
und Erweiterung als Hilfe bei der Fehlersuche. Sie müssen \NOT an eine
andere Komponente weitergereicht werden, sondern werden auf der obersten Schicht
der Komponente, auf welcher sie ausgelöst wurden, behandelt, indem ihre
Fehlermeldung zusammen mit Datum und Uhrzeit in einer Logdatei festgehalten
wird. 

Einer der größten Fehlerquellen in Programmen sind Null-Referenzen. Der
Programmierer müsste, um Ausnahmen vom Typ \code{NullPointerException}
vollkommen auszuschließen, sämtliche Übergabeparameter
und Rückgabewerte von Referenztypen zumindest von öffentlichen Methoden auf den
Wert \code{null} prüfen. Dies hätte eine große Menge von \code{if}-Anweisungen
zur Folge, welche der Lesbarkeit \NOT unbedingt dienlich wären. 

Um sowohl tief ineinander verschachtelte  \code{if}-Strukturen, die alle nur auf
\code{null} prüfen, als auch \code{NullPointerExceptions} zu vermeiden, wurde
beim \PACKAGINGTOOLKIT der Weg beschritten, der in \cite{Martin.2008}
beschrieben wird. Öffentliche Methoden geben keinen \code{null}-Wert zurück.
Dies kann \zB dadurch erreicht werden, dass statt eines \code{null}-Wertes
leere Listen oder leere Standardobjekte zurückgegeben werden. Erreicht werden
kann dies auch durch das in \cite{Fowler.1999} beschriebene \rede{Special Case
Pattern} erreicht werden. \todo{Anhand eines Beispiels erläutern.} Somit müssen
keine Rückgabewerte mehr überprüft werden. \todo{Optional?}

Durch geschicktes Überladen von Methoden kann die Übergabe von
\code{null} als Parameter vermieden werden, indem man ernsthafte Alternativen
zur Verfügung stellt für die Fälle, in denen ein bestimmter Übergabewert
\code{null} sein dürfte. Damit sind aber \NOT die Fälle abgedeckt, in denen
bspw. aus Versehen eine \code{null}-Referenz übergeben wird. Aus diesem Grund
wird im \PACKAGINGTOOLKIT - wie von \cite{Martin.2008} vorgeschlagen - die
Verwendung von \code{null}-Werten im Programm generell verboten. Wenn sich alle
Programmierer zuverlässig an diese dokumentierte Regel halten, sind
Überprüfungen der Übergabewerte auf \code{null} unnötig. \todo{Zitat aus dem
englischen CleanCode.}